芬蘭漢學家：台灣的一切都很中國

一位芬蘭漢學家來到台灣，研究中國，有人問他，研究中國應該去中國才對，他卻如此回答；「這裡的一切都很中國」。

台灣解嚴之後，被獨裁者禁錮的土地，才開始感覺鬆軟，有一次我無意間闖入位於屏東四重溪，蔣介石住驆的地方（古帝王用詞），這是一個被群山和森林包圍的所在，一間樸實的平房，隱身其間，外有衛兵看守，可能是因為解嚴了，衛兵竟然同意我進去參觀，衛兵告訴我，老先生每年來這裡，視察陸海空三軍聯合軍演，這裡是老先生住宿的行宮，而像這樣的地方，據我所知，台灣就有二十幾處，平房內裝潢很典雅，符合蔣介石的風格，入門的大廳是會見軍政首長的地方，左右的落地窗望出去，左邊有一個秋海棠形狀的池塘，內有荷花和鯉魚，右邊是台灣形狀的池塘，一樣有荷花和鯉魚，我突然間，當下明白了獨裁者的心思，一個人，每天晨昏散步於此，所思所想的故土，已經不在手上控制，不能時刻擁抱，那種對故土的懷想思念，只能在台灣這塊土地實現，於是蔣介石常住的高雄西子灣，有一個西湖的懷想，蔣介石喜歡慈湖，因為像極了浙江故鄉的山河，對失去的眷念，其實是人情世故，本來無可厚非，可是，一但這種眷念，以政權的力量，強加於土地之上，就變得很不健康，因為你的懷念，和我不一樣。

無意間在舊書堆中，翻到一本名為《俄羅斯新國協印象記》的書，1992年，由傳記文學出版社出版的書，打開第一頁，居然發現89年蘇聯解體後的地圖，已經沒有蘇聯，但是中國和台灣的地圖上都寫著中華民國，這讓我很錯愕，中國大陸不是有一個國家叫中華人民共和國嗎？中華民國什麼時候反攻大陸成功了？傳記文學也算是有點名氣，怎麼會搞這樣的烏龍？後來看了內容，才知道這是台北市府和議會的公費考察旅行，公部門不可以，也不敢承認，中國已經不是中華民國領土，就算中華人民共和國是務實存在，卻被視而不見，這個心態才真奇怪，才是問題的重心，就算中台間已經開放互往，但是中華民國政府卻不認輸，對已經失去的故土，仍然眷念不放，國民黨政權內心清楚，口號般的反攻大陸，其實也是自欺欺人。

這幾故事做開場白，讓我們明白，懷念有時候是美德，但是放在政治上，卻是一種疾病，在台灣這塊土地上的仿冒中國病，病得很重。

去年，一位中國網路作家來台灣，進行一個月的自助旅行後，在網路上發表他的旅台心得說：「我來到台灣，卻發現人在中國，台北城市舉目所見，都是中國的地名，這裡不但沒有創意，而且很傷感，只能證明敗退到台灣的蔣介石，想念中國土地，已經到了病態的地步」，這位網路作家真是快人快語，但是對台灣人而言卻很受傷，因為土地的名稱，和土地上生活的人民，距離實在太遙遠，連擁抱都變得很虛偽而無力，難道真如余光中的詩所說；「一張郵票無法寄達的故鄉彼岸，一定要在台灣的街道冠以名稱送達嗎」？

9合一選舉之後，已經有人看見了這個問題，嘉義的新市長涂醒哲，就建議把垂楊路改為澄波路，陳澄波是台灣前輩畫家，1895年出生，嘉義人，1924年考入東京美術學校，1926年就以「嘉義街外」為題的一幅畫，打入日本「帝展」，這是日本美術最高榮耀，1947年228事件發生，陳澄波被選為和平使者，出面和國民黨政府談判，卻被逮捕後遊街示眾，並槍殺在嘉義火車站前，以垂楊路更名為澄波路，可以紀念這位和平畫家，有其正面象徵，如果能在路旁以這幅畫作立碑，更有意義。

在國外，以文學家或成名的畫家，作為路名或街名相當普遍，日本作得最為出色，日本把這些成名作家故居，和書中文字所描述的場景，經過保留美化後，變成可以參訪的文學地景，而台灣對文人漠視，被國際笑稱為沒有文化的沙漠，也就不足為奇了，剛下台的龍部長自認完成了許多國家級的音樂廳，表演場所，但是，一個有文化的國家，不是這樣的建築而已，台灣還需要更多軟性的東西，去彰顯這塊土地上許多故事的感動和記憶。

一個旅人，旅行在俄羅斯，他或許想看一看華麗的芭雷舞劇場，但是，他更想到拖爾斯泰故居書房一遊，也想在紀念詩人普希金的廣場散步，甚至在這些偉大文人墳前，獻上鮮花。而台灣呢？

1949年潰敗來台的國民黨政府，帶來了二百萬人，這些人對曾經生活過的中國土地，懷著思念之情，這個心情是可以理解的，但是，台灣當時還有六百萬人口，國民黨政府以全面中國化，代替日本化，把所有中國的地名，全部移植到這塊土地的做法，實在不符合人口比例原則，恐怕在這個世界，也只有國民黨政權如此蠻橫，因為，你想念的上海，不是我的上海，你的北京，也不是我的北京，你的思念和我的思念不一樣，當你走在廣州路上，你可能會想念廣州，但是我呢？

大部分的文明國家，以偉大的人物，或政治人物為路名，並無不可，我們不反對中正路或中山路，甚至不反對經國路，但是，除了政治人物，台灣沒有可以懷想的人物嗎？有一次我到台北溫州街，拜訪殷海光故居，這是舊台大的日式平房宿舍，被定為市定古蹟，這位引領台灣社會發現自由之光的自由主義學者，曾是我年輕時代心儀的偶像，走在溫州街上，我總會想著，為什麼這條街不是海光街呢？這裡是最佳的文人地景，可以讓台北更有文化氣息，不是嗎？台灣難道沒有文學家，科學家，企業家，只有政治人物可以為路名嗎？我感到疑惑不解，就算是偉大的政治人物，有必要如此重複氾濫，所有街道，到處都以他為名嗎？

台灣第一次政權輪替後，也企圖進行本土化的改革，把中華郵政改為台灣郵政，但是卻功敗垂成，因為舊中國的反撲力量太大，一個國營公司更名尚且如此困難，更何況路名街名的更改，所牽涉的問題更多，包括門牌，地籍圖，所有謄本，都要更新，過去命名只是獨裁者一句話，而現在，沒有公民投票，就無法獲得共識，因為太麻煩，所以一直被因襲下來，以致於今，但是選後新的公民社會力量正在台灣興起，現在應該是正視這個問題的時候了，敗選的國民黨奢談改革之前，先要丟掉中國之名，和沿習列寧的鋼性政黨，拋棄取之中國的所謂故宮寶物，不當取得的黨產，和一部中央管地方的大國憲法，也不需妄自尊大，以兩岸互稱，讓一切回歸台灣，台灣應該成為台灣，而不是山寨版的中國，愛中國的人，如果你想去哈爾濱，或上海，你可以直接就去，親踏土地，不必在島上作無盡的思念，我們期待，一個可以讓台灣土地上的人物，和這塊土地緊密相連的時代來臨，只有丟開中國，才能真正見到台灣。

佢係咪鼓吹分裂

中國是台灣的

咁國民黨係咪阻住臺灣前進？

搵一搵既話 篇文一年LOOP一次
大陸佬作風就係好鍾意用長篇大論咁講廢話
冇重點之餘只可以講浪費閱讀時間

勇文青：芬蘭的一切都很俄羅斯

一篇好長嘅文唔代表唔係廢文

美國澳洲加拿大都大把英國法國地名啦

支那文化＝垃圾

台灣絕對要同「中國」兩隻字劃清界線

其實又係五十歲以上個班廢中係度指指點點